[Southern_Philippines_operations_1945.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Southern_Philippines_operations_1945.jpg "fig:Southern_Philippines_operations_1945.jpg")
[Japanese_surrender_to_40th.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_surrender_to_40th.jpg "fig:Japanese_surrender_to_40th.jpg")投降\]\]
**米沙鄢群島戰役**是美軍與[菲律賓遊擊隊於](../Page/新人民軍.md "wikilink")1945年3月18日至7月30日對日軍發動的勝利1號及勝利2號計劃內的一系列軍事行動，是[美國在](../Page/美國.md "wikilink")[第二次世界大戰中解放](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[菲律賓行動之一部份](../Page/菲律賓.md "wikilink")，目的是解放南部島嶼及消滅防守之日軍。

## 背景

在命令佔領[巴拉望島及](../Page/巴拉望島.md "wikilink")[三寶韻半島的](../Page/三寶韻半島.md "wikilink")2星期內，[道格拉斯·麥克阿瑟上將命令佔領](../Page/道格拉斯·麥克阿瑟.md "wikilink")[菲律賓群島中部的](../Page/菲律賓群島.md "wikilink")[米沙鄢群島中的](../Page/米沙鄢群島.md "wikilink")[班乃島](../Page/班乃島.md "wikilink")、[內格羅斯島](../Page/內格羅斯島.md "wikilink")、[宿務島及](../Page/宿務島.md "wikilink")[保和島](../Page/保和島.md "wikilink")。

當菲律賓遊擊隊控制了這些島嶼的郊區時，大約3,000名日本守軍控制一些主要沿海城市如宿務島証的[宿務市和](../Page/宿務市.md "wikilink")[班乃島上的](../Page/班乃島.md "wikilink")[伊洛伊洛](../Page/伊洛伊洛.md "wikilink")，為達成個人願望及消除每個島嶼上的日軍之承諾，麥克阿瑟希望這2個城市能成為將來入侵[日本本土的大量軍隊的集結地](../Page/日本.md "wikilink")，在較早前，[美國參謀長聯席會議告訢他準備於](../Page/美國參謀長聯席會議.md "wikilink")1945年11月迎接22個師及於1946年2月迎接另外11個師到達菲律賓。

## 戰役過程

### 勝利者1號計劃

2個軍事行動是各自分開進行的，[羅伯特·勞倫斯·艾克爾伯格命令由](../Page/羅伯特·勞倫斯·艾克爾伯格.md "wikilink")[拉普·布魯斯少將指揮的美軍第](../Page/拉普·布魯斯.md "wikilink")40步兵師佔領內格羅斯島西北部及班乃島，這就是勝利者1號計劃，該師亦配有第503傘兵團為預備隊。

班乃島是第一個目標，1945年3月18日，經過2個星期的轟炸後，第40步兵師的第185步兵團在伊洛伊洛以西數英哩處的[聖塔芭芭拉登陸](../Page/聖塔芭芭拉.md "wikilink")，他們受到大約23,000名由馬卡里奧·佩拉爾塔領導的菲律賓遊擊隊的支援，他們沒有遇到抵抗，第185步兵團很快便佔領了聖塔芭芭拉的機場及附近的Mandurriao，日軍守衛聖塔芭芭拉，但2天後就被美軍逐出，掃蕩工作則交由菲律賓遊擊隊及第160步兵團第2旅負責，至戰爭結束，大約1,500名日軍投降。

在班乃島及內格羅斯島之間的[吉馬拉斯島及Inampulagan島](../Page/吉馬拉斯島.md "wikilink")，分別於3月20日及3月21日被美軍佔領

### 佔領內格羅斯島

3月29日，第185步兵團的一個加強排在亞倫·H·漢森少尉的領導下來到接近[巴科洛德市一條橫誇](../Page/巴科洛德市.md "wikilink")[保格河的長](../Page/保格河.md "wikilink")650英呎的鋼鐵橋，這是唯一一座可承載重型武器及裝備的橋樑，日軍守衛十分震驚及這座橋在數小時後易手。[Artillery_on_Negros_Island.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Artillery_on_Negros_Island.jpg "fig:Artillery_on_Negros_Island.jpg")

這次勝利令第185步兵團輕易在[普盧潘丹登陸](../Page/普盧潘丹.md "wikilink")，他們加快推進及佔領另外7座橋樑，第二天，3月30日，他們攻佔巴科洛德市，之後第40步兵師向內陸進發及接近[塔里薩伊市](../Page/塔里薩伊市.md "wikilink")，在這裹日軍試圖阻止美軍推進但被美軍輕易瓦解，到4月2日，內格羅斯島的海岸平原完全被盟軍佔領。

4月9日，第40步兵師3個團一同向東面山區進攻，日軍頑強地阻擊，他們沿途滿佈陷阱，在日間隱藏及在晚間發動騷擾性襲擊，之後第40步兵師組成一些小單位在陷阱及地雷區匍匐而行，之後向日軍據點開火。

6月4日開始，日軍開始向山區撤退，8星期後，第40步兵師克服這些阻礙及將日軍趕入叢林。

### 勝利者2號計劃

大約在班乃島及內格羅斯島西北部的戰事開始後一星期，進攻宿務島、保和島及內格羅斯島東南部的勝利者2號行動正式開始，艾奇伯格命令由威廉·H·阿諾德少將指揮的[亞美利加師執行此項任務](../Page/亞美利加師.md "wikilink")，在宿務島的日軍有14,500人，但其中由玲木1宗作指揮的2,000人正被由佩拉爾塔手下的8,500名菲律賓遊擊隊所包圍，三分之一的日本守軍在宿務市佈防，他們在市內建立一系列防禦工事。
[Cebu_entry.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cebu_entry.jpg "fig:Cebu_entry.jpg")市民歡迎美軍\]\]

1945年3月26日早上8:28，經過一個小時的海軍炮火準備，第132及182步兵團在宿務市以西4英哩(6.5km)的塔里薩伊市海灘登陸，日軍抵抗輕微，但其地雷將最先15輛[兩棲突擊載具的其中](../Page/兩棲突擊載具.md "wikilink")10輛破壞，令登陸作業中斷，後續$陸波令灘頭陣地大阻塞，但日軍沒有利用這個機會反擊，2小時後，穿過佈雷區的一條小通道後，美軍才可再度前進。

第2天，3月27日，因為加快推進，亞美利加師已進入被破壞的宿務市，3月28日，宿務市東北2英哩的
機場被美軍佔領，同時阿諾德少將的部隊向二個有重兵防守的日軍山丘據點進攻，其中一個被美軍在當日攻佔，第182步兵團在跟著的一天繼續進攻，而日軍則引爆在第二個山丘的軍火庫，令美軍有50人死傷，隨後數天，日軍繼續在市周圍抵抗，因為亞美利加師在第7艦隊炮火支援下攻擊組成守軍一些獨立坦克-步兵小組，日軍向後撤退。

4月13日，為攻擊日軍右翼，阿諾德少將秘密地把第164步兵團撤回及於晚間向西面25英哩(40km)的日軍防線推進，因此現在3個步兵團，第182及132步兵團在前面及第164步兵團在後面同時進攻，日軍向後撤退，由於面對美軍強大的海空優勢，玲木宗作於4月16日命令向北面山區全面撤退，美軍同遊擊隊於4月20日展開掃蕩行動，殺死仍然頑抵的日軍士兵，大約8,500名日軍滯留在宿務島北部直至戰爭結束。

### 攻佔保和島及內格羅斯東南部

[Japanese_weapons_collected,_1945.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_weapons_collected,_1945.jpg "fig:Japanese_weapons_collected,_1945.jpg")
1945年4月11日，當宿務島的戰事仍在進行時，美軍開始進攻保和島及內格羅斯島東南部，第164步兵團的一個連在保和島西海岸的[塔比拉蘭市登陸](../Page/塔比拉蘭市.md "wikilink")，在菲律賓遊擊隊支援下，該旅向內陸推進，在月底前發現及消滅日軍，美軍共有7人陣亡。

4月26日，美軍第164步兵團在內格羅斯島的[郎萬藝地市以北](../Page/郎萬藝地市.md "wikilink")5英哩(8km)的奚卜蘭登陸，2日後，與第40步兵師的一個偵察營會合，他們向環繞郎萬藝地市防守的1,300名日本守軍發動進攻，主要戰事直至1945年5月28日，日軍向山區撤退及菲律賓遊擊隊進行掃蕩工作，第164步兵團在內格羅斯島東南部的戰事中共有35人陣亡及180人受傷，日軍共陣亡350人及15人被俘。

## 總結

總體來說，美國第8軍團在米沙鄢群島戰役所付出的代價遠比日軍為少，第40步兵師在班乃島及內格羅斯西北部的戰鬥中共有390人陣亡及1,025人受傷，而日軍共有4,080人陣亡及3,300人因疾病及飢餓而死，在宿務島及保和島上美軍共陣亡417人及另外有1,700人受傷，而日軍共有5,700人戰死及500人受傷。

雖然有一些日軍單位已經逃入山區，艾奇伯格的部隊快速解放整個米沙鄢群島，麥克阿瑟對其部下快速及決定性的行動感到欣賞，尤其是另一支部隊[美國第6軍團在](../Page/美國第6軍團.md "wikilink")[呂宋島推進緩慢](../Page/呂宋島.md "wikilink")，在1945年4月21日，他在發給艾克爾伯格的祝賀電報中說：「這是一個在快速推進中所完成的一個代價很少及進取的行動典範。」

## 參考書

  - The Fighting Fortieth in War and Peace (Hardcover) by James D. Delk
    (1998) TEC Publications ISBN 0-88280-140-6
  - World War II in the Pacific: An Encyclopedia (Military History of
    the United States) by S. Sandler (2000) Routledge ISBN 0-8153-1883-9

## 外部連結

  - [U.S. Army Center of Military History: World War II Commemorative
    Brochures, Southern Philippines
    Campaign](http://www.army.mil/cmh/brochures/southphil/southphils.htm)
  - [U.S. Army Center of Military History; World War II Medal of Honor
    Recipients M-S](http://www.army.mil/cmh/Moh1.htm)

[Category:1945年太平洋战场战役](../Category/1945年太平洋战场战役.md "wikilink")
[Category:菲律宾战役](../Category/菲律宾战役.md "wikilink")
[Category:1945年菲律宾](../Category/1945年菲律宾.md "wikilink")